#+TITLE: Linux Tips

: 这篇文档主要介绍的内容
#+BEGIN_EXAMPLE
1. linux简单操作相关的技巧总结
2. linux使用中常见的问题分析和总结
#+END_EXAMPLE

* Linux简单操作相关的技巧和总结

** Q: 如何手动修改内核最大线程数目?

*** A: 通过内核引出的节点操作

    #+BEGIN_EXAMPLE
    修改位置: /proc/sys/kernel/pid_max 
    代码修改位置: <linux/threads.h>
    #+END_EXAMPLE

** Q: 查看所有内核线程的指令?
   
*** A: command >> ps -ef | ps fax
    
    : 内核线程只能在内核空间中工作,不能切换到用户空间,其他的属性和普通线程没有区别,如,可以被抢占等.
    : 内核线程只能由内核线程创建,这是i理所当然的.
    : 内核是由Kthreadd内核进程完成所有内核线程的创建的.
    : 关注的头文件是<linux/kthread.h>
    : 内核线程都是由[]包围的,很容易查看.

** Q: 查看linux进程的nice值?

*** A: command >> ps -el

    : 带有NI的一列表示nice值, 如: ps -el | head -n 10

** Q: 查看linux进程的实时优先级? (与nice值对应o)
   : 普通进程和实时进程是不一样的,实时进程的优先级本来就比普通进程高

*** A: command >> ps -eo state,uid,pid,ppid,rtprio,time,comm 
    
    : 包含有RTPRIO的那一列是实时进程,如果该列表示'-',那么就是普通的进程.

** Q: linux相关系统资源限制的系统调用

*** A: setrlimit() 和 getrlimit
    
    : 具体的可以查看man手册 man 2 setrlimit

** Q: 查看linux系统资源的命令?

*** A: command >> cat /proc/self/limits

** Q: linux如何查看系统的UTS属性信息?

*** A: command >> uname -[params] | cat /proc/sys/kernel/[name]

    : 上面两个方法查看的内容都差不多.

** Q: 查看linux系统调用clone的参数

*** A: 使用man手册查看clone系统调用 : man 2 clone

** Q: 查看linux内核调度统计信息

*** A: 需要在编译内核的时候开启支持编译调度统计; 然后查看节点cat /proc/sched_debug

** Q: linux命令行调节音量的方法

*** A: 提供两种方法
    
    1. alsamixer -- 图形界面调节
    2. amixer -- 使用命令行调节

** Q: linux中strings命令

*** A: strings命令是在文件中查看至少4个连续可打印字符,他们是以换行符或者以空字符结尾.

    strings命令的使用场景:
    1. 在识别随机对象文件很有用.
    2. 在对象是二进制文件很用用.(比如我们在库文件中索引信息)
    3. 配合grep,效果更好哦!

    #+BEGIN_EXAMPLE
    usage:
    -a --all：扫描整个文件而不是只扫描目标文件初始化和装载段
    -f –print-file-name：在显示字符串前先显示文件名
    -n –bytes=[number]：找到并且输出所有NUL终止符序列
    - ：设置显示的最少的字符数，默认是4个字符
    -t --radix={o,d,x} ：输出字符的位置，基于八进制，十进制或者十六进制
    -o ：类似--radix=o
    -T --target= ：指定二进制文件格式
    -e --encoding={s,S,b,l,B,L} ：选择字符大小和排列顺序:s = 7-bit, S = 8-bit, {b,l} = 16-bit, {B,L} = 32-bit
    @ ：读取中选项

    #+END_EXAMPLE

** Q: 重复上一次的终端命令

*** A: 一般我们使用shell提供的 _!!_ 命令来完成

    : 这里提供一个小技巧,还可以配合vim等命令来使用,当然,xargs也是可以完成的

    step1. find Documentation/ -name "Changes"
    step2. vim `!!`

** Q: linux下创建多个目录项的技巧,其实是正则的使用.
   
*** A: 简单的方法如: mkdir rootfs/{dev,etc/init.d}
     
** Q: linux下的复制操作总结

*** A: 总结一下cp命令的使用

    复制链接文件,而不是复制链接文件指定的文件(这个操作是默认的)
    : cp -d libm.so.19 /tmp/


* Linux使用中常见的问题分析和总结
  
** D: ubuntu套件中,缺乏驱动导致的无法挂载U盘问题

*** T: 这个问题看似比较简单,其实你内在比较复杂
    
    这里只列出分析问题和解决问题的思路:
    1. 现象是插入U盘没有办法识别
       - 这个现象有很多的可能点,是U盘损坏?是系统的驱动没有?还是一些其他的问题影响都很难看出来.
       - 下一步肯定是要缩小分析的范围.先检查U盘的硬件特性.
    2. 插入其他机器上面,发现可以正常的读取U盘或本系统承载的虚拟机上可以看到U盘(这中情况一般也不会发生,没有人还喜欢使用虚拟机)
       - 这个时候范围已经可以看到是本电脑的驱动有问题或者是一些其他的问题
       - 当然这个步骤一般比较傻,可是很使用,如果没有其他机器,我们就需要技术手段来缩小分析范围
    3. 使用技术手段来缩小分析范围
       - 查看内核的log,这个很正常的就能想到,毕竟usb是一个内核的模块,一般是外置的
       - 使用lsusb,lsmod,ls /dev/sd* ,ls /sys/devices/..等操作可以发现问题
    4. 通过技术手段,我们可以确定问题是没有usb的相关驱动导致的.

       
    解决问题:
    1. 没有驱动就去找到驱动
       - 要知道的是,linux驱动就是ko文件,这很当然
       - 但是一般缺少的驱动我们本机可能是没有办法看到的,所以这个时候需要借助其他的机器完成调试
    2. 在另一台linux机器上查看插入的现象,然后查看缺少的驱动然后更新.
    3. 其实对于高手来说,也许不需要其他机器的帮助,但是这需要一定的基本功,这个基本功就是对操作系统非常熟悉
    4. 就使用的套件而言,他们都有自己的包管理器,如ubuntu的apt,dpkg等.
       - 现在开始解决问题,如果是ubuntu套件
       - 使用dpkg -S 查看驱动所在的包是哪个,就是反映射
       - 使用apt-get获得包中的驱动,然后下载并安装,
         
    Note: 需要知道的是,一般套件的包管理器都是比较全面的支持软件驱动的.

    
